\chapter{Badanie poprawności punktu pracy}
Pierwsze z postawionych przed nami zadań polegało na zweryfikowaniu podanego w treści zadania punktu pracy procesu. Punkt ten powinien mieć współrzędne $u = z = y = 0$, gdzie symbole oznaczają kolejno wartość sterowania, wartość zakłócenia oraz wartość wyjściową procesu. Weryfikacja polegała na podaniu na oba wejścia procesu wartości zerowej i~obserwowaniu zachowania wyjścia. Zgodnie z oczekiwaniami wyjście ustaliło się na poziomie $y = 0$, co zostało zaprezentowane na \ref{work_point_verification}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=0.5\textwidth,
xmin=0,xmax=100,ymin=-1,ymax=1,
xlabel={$k$},
ylabel={$y(k)$},
xtick={0,50,100},
ytick={-1,0,1},
legend pos=south east,
y tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
]
\addplot[red , semithick ] file { data/exercise_1/work_point_check.txt};
\legend{y(k)}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Punkt pracy}
\label{work_point_verification}
\end{figure}


Mimo iż zadanie było z~oczywistych względów trywialne, wprowadziło ono do naszego sposobu realizacji projektu pewną drobną innowację (względem projektu pierwszego). Ze względu na opóźnienie występujące w obiekcie, realizacja wszelkiej maści symulacji musiała uwzględniać w~realizowanej trajektorii pewien krótki okres ustabilizowania się punktu pracy. Skutkowało to tym, że skoki sterowania lub wartości zadanej musiały odbywać się w~~chwili charakterystycznej dla danego obiektu. Tym razem, aby ujednolicić odrobinę interfejs programistyczny i~przygotować go do kolejnych projektów, stworzyliśmy funkcję obliczającą trajektorię wyjścia na bazie trajektorii wejściowych, która realizuje wspomniany okres stablizacji (w~praktyce, przyjmuje ona po prostu, że w~chwilach $n < 0$ wszystkie sygnały miały wartość zero). Kod tej funkcji został przedstawiony na listingu \ref{object_simulation}.

\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor, label={object_simulation}, caption={Symulacja obiektu}]
function Y = simulate_object(U, Z)

% Throw error when vectors' sizes are not equal
if size(U,1) ~= size(Z,1)
    error('Lengths of both trajectories are not equal!')
end
simulation_time = size(U,1);

% Initialize output vector
Y = zeros(simulation_time, 1);

% Simulate
for i = 1:simulation_time
    
    if (i > 8)
        Y(i) = symulacja_obiektu9y(U(i-7), U(i-8), Z(i-2), ...
					Z(i-3), Y(i-1), Y(i-2));
    elseif ( i > 7 )
        Y(i) = symulacja_obiektu9y(U(i-7), 0, Z(i-2), Z(i-3), ...
					Y(i-1), Y(i-2));
    elseif ( i > 3 )
        Y(i) = symulacja_obiektu9y(0, 0, Z(i-2), Z(i-3), ...
					Y(i-1), Y(i-2));
    elseif ( i > 2 )
        Y(i) = symulacja_obiektu9y(0, 0, Z(i-2), 0, Y(i-1), ...
					Y(i-2));
    elseif ( i > 1 )
        Y(i) = symulacja_obiektu9y(0, 0, 0, 0, Y(i-1), 0);
    else
        Y(i) = symulacja_obiektu9y(0, 0, 0, 0, 0, 0);
    end

end

end

\end{lstlisting}

Przedstawiona funkcja nie jest oczywiście niczym odkrywczym. Naszym zdaniem warto jednak zwrócić uwagę na te drobne elementy, których realizacja jest dopracowywana wraz z~realizacją kolejnych etapów projektu, ponieważ stanowi to esencję pracy inżyniera. 