\section{Własna implementacja PID}

Implementacja klasycznego regulatora PID omawiana była na łamach naszych sprawozdań już niejednokrotnie. Zasadniczo i~w tym przypadku nie różni się ona niczym prócz wywołań funkcji dostepnych w~środowisku \textit{GX works}. Regulator zostął napisany w~wariancie inkrementalnym, w którym w~pamięci przechowywane są dwie poprzednie wartości uchybu oraz ostatnia wartość sterowania. Na bazie równań \ref{PID_eq} - \ref{PID_param_3} wyznaczane są przyrosty sterowań w~kolejnych iteracjach. Generyczny regulator PID został zaimplementowany jako osobny, parametryzowany blok funkcyjny. Ograniczenia wartości sterowań są w~nim uwzględniane w~sposób progowy poprzez ich ucinanie po opuszczeniu przedziału $<0, 1>$. 

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
    u(k) = r_0 * e(k) + r_1 * e(k-1) + r_2 * e(k-2)
    \label{PIF_eq}
\end{equation}
\begin{equation}
    r_0 = K * ( 1 + \frac{T_s}{2*T_i} + \frac{T_d}{T_s} )
    \label{PID_param_1}
\end{equation}
\begin{equation}
    r_1 = K * ( \frac{T_s}{2*T_i} - \frac{2*T_d}{T_s} - 1)
    \label{PID_param_2}
\end{equation}
\begin{equation}
    r_2 = K * \frac{T_d}{T_s}
    \label{PID_param_2}
\end{equation}
\vskip 0.5cm

Tym razem zdecydowaliśmy się spróbowac nastroić regulator bezpośrendio na obiekcie \footnote{Nalezy pamiętać, że podejście takie nie zawsze jest możliwe. Jeżeli sterowalibyśmy reaktorem jądrowym, to z~pewnością bardziej racjonalnym podejściem byłoby stworznenie modelu obiektu, który posłużyłby do strojenia arlgorytmu.}. Gdyby podejście takie zawiodło lub okazało się zbyt czasochłonne mogliśmy w~każdym momencie pozyskać odpowiedzi skokowe z~liniowego obszaru charakterystyki i~na ich podstawie zidentyfikować macierz transmitancji, która posłużyłaby nam do nastrojenia regulatora w~trybie off-line. Działanie takie okazało się jednak niepotrzebne, gdyż z~powodzeniem udało nam się nastroić regulatory metodą inżynierską. 

Rozpoczęliśmy od ustawienia stałych wartości sterowań $U2$ i~$U3$ \footnote{zawory pod zbiornikami środkowym i~dolnynm} równych $1$. Następnym krokiem było urchomienie regulatora PID sprzeżonego z~sygnałami $U1$, $Y1$. Po wyłączeniu członów całkującego i~różniczkującego dobraliśmy wartość członu proprcjonalnego tak, aby zapewnić jak najmniejszy uchyb ustalony przy jednoczesnym niewprowadzaniu nadmiernych oscylacji do układu. Kolejnym krokiem było dobranie członu całkującego niwelującego uchyb ustalony bez nadmiernego przeregulowania. Ostatecznie włączyliśmy człon różniczkujący i~postaraliśmy się o~poprawienie dynamiki całego układu. Po kilku drobnych korektach mających ograniczyć przeregulowania związane z~włączniem różniczki oraz złagodzeniem oscylacji sterowań cay proces został powtórzony kolejno dla środkowego i~dolnego zbiornika \footnote{Przy strojeniu natępnych regulatorów poprzednie pozostawały włączone} udało nam się uzyskać regulator, którego przebiegi dla przykładowej trajektorii zadanej widoczne są na rys \ref{definit_PID_our}.

Regulator działa poprawnie. Wszystkie wartości zadane są osiągane, przeregulowanie praktycznie nie występuje. Przebiegi sygnałów sterujących nie oscylują. Jedyną wadą naszego rozwiązania jest czas regulacji. W~przypadku spadku wartości zadanej jest on stosunkowo krótki, jednak przy wzroście napływ wody do zbiornika ma charakter co najwyżej liniowy. Wynika to wprost z~charakteru obiektu sterowania a~także z~braku interferencji między regulatorami. Jako, że możliwe jest sterowanie jedynie odpływem, a~nie dopływem, nie da się tego stanu rzeczy zmienić. Gdyby zastosowany został wielowymiarowy regulator DMC sytuacja mogła by ulec poprawie \textbf{w~niektórych przypadkach}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.76\textwidth,
				height=0.38\textwidth,
				xmin=0,xmax=200,ymin=10,ymax=15,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 40, 80, 120, 160, 200},
				ytick={10, 11, 12, 13, 14, 15},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_8/pid_our/Y1.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_8/pid_our/Y1_zad.txt};
			\legend{$Y1$, $Y1_zad$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
    \vskip 0.5cm
    \subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.76\textwidth,
				height=0.38\textwidth,
				xmin=0,xmax=200,ymin=10,ymax=15,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 40, 80, 120, 160, 200},
				ytick={10, 11, 12, 13, 14, 15},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_8/pid_our/Y2.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_8/pid_our/Y2_zad.txt};
			\legend{$Y2$, $Y2_zad$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\vskip 0.5cm
    \subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.76\textwidth,
				height=0.38\textwidth,
				xmin=0,xmax=200,ymin=10,ymax=15,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 40, 80, 120, 160, 200},
				ytick={10, 11, 12, 13, 14, 15},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_8/pid_our/Y3.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_8/pid_our/Y3_zad.txt};
			\legend{$Y3$, $Y3_zad$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
    \vskip 0.5cm
	\subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.76\textwidth,
				height=0.38\textwidth,
				xmin=0,xmax=200,ymin=-0.2,ymax=1.2,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 40, 80, 120, 160, 200},
				ytick={-0.2, 0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1.0, 1.2},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_8/pid_our/U1.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_8/pid_our/U2.txt};
			\addplot[const plot, green]   file {data/exercise_8/pid_our/U3.txt};
			\legend{$U1$, $U2$, $U3$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
    \caption{Przebiegi sygnałów sterujących i~wyjściowych przy ostatecznej wersji autorskiego reulatora PID}
    \label{definit_PID_our}
\end{figure}