\section{Zbieranie odpowiedzi skokowych}

W~ramach projektu laboratoryjnego 3.5 przygotowaliśmy podstawowy regulator DMC w~wersji analitycznej o~wymiarze $2 \times 2$. Miał on za zadanie regulawać pracę modelu stanowiska grzejąco-chłodzącego przygotowanego w~środowisku \verb Matlab. Kolejne laboratorium 
wymogło na nas przeniesienie tej implementacji na sterownik PLC. Podstawy teoretyczne opisujące działanie regulatora zostały opisane szerzej w~poprzednim sprawozdaniu. W~tym miejscu przypomnimy jedynie kilka podstawowych wzorów. Wartość sterowania obliczana jest w procesie optymalizacji uchybu na pewnym horyzoncie predykcji. Jeżeli znany jest model obiektu sterowania w~postaci odpowiedzi skokowych 
poszczególnych torów wejścia-wyjścia, to można skonstruować pewne macierze $M$ oraz $M^P$. Dla macierzy parametrów regulatora $\Psi$, $\Lambda$ prawo regulacji przybiera wówczas postać \ref{DMC_eq}.

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
\begin{cases}
    \Delta U(k) = K[Y^{zad}(k)-Y(k) -M^P\Delta U^P(k)] \\
	K = (M^T \Psi M + \Lambda)^{-1} M^T \Psi
	\label{DMC_eq}
\end{cases}
\end{equation}
\vskip 0.5cm

Projektowanie rozpoczęliśmy od zebrania czterech odpowiedzi skokowych, po jednej dla każdego toru. W~tym celu napisany został prosty program wykonujący skoki wartości sterujących. Po ustabilizowaniu układu w~punkcie pracy następował skok o~(...) na grzałce $G1$, a~następnie zbierane były odpowiedzi skokowy na obu wyjściach. Po ustabilizowaniu temperatur $T1$ i $T3$, rozumianym jako spadek wariancji pomiarów w~pewnym oknie czasowym poniżej wartości zadanej, wartość sterowania wracała do punktu pracy. Następnie wykonywany był skok na drugiej grzałce i~ponownie zbierane były odpowiedzi skokowe. Zbieranie przebiegów odbyło się za pomocą aplikacji \textit{GX LogViewer}, która umożliwia monitorowanie i~zapisywanie do plików wartości wskazanych komórek pamięci sterownika w~regularnych odstępach czasu. Zgodnie ze specyfikacją okres próbkowania wynosił $1s$. Zebrane odpowiedzi zostały zaprezentowane na \ref{step_responses},

\vskip 1cm
\begin{figure}[H]
    \centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				width=0.75\textwidth,
				height=0.45\textwidth,
				xmin=0,xmax=100,ymin=120,ymax=190,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 20, 40, 60, 80, 100},
				ytick={120, 130, 140, 150, 160, 170, 180, 190},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_3/step_responses/G1T1.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_3/step_responses/G1T3.txt};
			\addplot[const plot, green]  file {data/exercise_3/step_responses/G2T1.txt};
			\addplot[const plot, orange] file {data/exercise_3/step_responses/G2T3.txt};
			\legend{$G1-T1$, $G1-T3$, $G2-T1$, $G2-T3$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
    \caption{Nieznormalizowane odpowiedzi skokowe zebrane z~obiektu}
    \label{step_responses}
\end{figure}
\vskip 0.5cm


\section{Implementacja regulatora DMC}

Pliki tekstowe zawierające surowe dane z~obiektu zostały przez nas zaimportowane do środowiska \verb Matlab. Po uporządkowaniu do postaci wektorów o~jednolitej długości poddaliśmy je obróbce \textbf{z~wykorzystaniem klasy DMC}, którą zaimplementowaliśmy w~ramach projektu trzeciego. Klasa ta dokonuje automatycznej normalizacji odpowiedzi oraz oblicza macierze obecne w~prawie regulacji na bazie zadanych parametrów regulatora. Generacja  macierzy odbywała się oczywiście kilkukrotnie w~czasie dobierania nastaw algorytmu.Kolejny prosty skrypt umożliwił nam zapisanie obliczonych wartości do plików w~postaci, w~której mogły być one bezpośrednio przekopiowane do programu pisanego w~środowisku \textit{GX Works}. Zapisywana była oczywiście jedynie część danych z~obliczonych macierzy, ponieważ \textbf{algorytm DMC został zaimplementowany w wersji "oszczędnej"}

Między implementacją DMC w~Matlabie, a~implementację na rzeczywistym sterowniku PLC jest kilka zasadniczych różnic. Po pierwsze, należy wziąć pod uwagę zasoby sprzętowe sterownika. Gdy tworzony regulator wchodził będzie w~interakcję jedynie z~modelem obiektu, to zazwyczaj czas wykonowania obliczeń nie gra roli. Model obiektu funkcjonuje pod dyktando programu nadrzędnego, a~czas upływający w~symulacji jest jedynie pozorny \footnote{Oczywiście możliwe jest stworzenie bardziej realistycznych modeli, o czym przekonaliśmy się w~trakcie laboratorium 3.5}. W~rzeczywistości obiekt regulacji funkcjonuje niezależnie od regulatora. Utrzymanie stałego okresu próbkowania oraz aplikacji sterowania jest fundamentem poprawnej regulacji, dlatego projektując rzeczywisty regulator należy bezwzględnie wziąć pod uwagę dostępną moc obliczeniową i~na jej podstawie oszacować maksymalny czas obliczeń w~pojedynczej iteracji. Szacowanie tego typu na podstawie samej dokumentacji sterownika może być bardzo uciążliwe. ponieważ czasy wykonywania poszczególnych instrukcji nie muszą być jednakowe. Z~pomocą przychodzi nam środowisko \textit{GX Works}. Umożliwia ono przeprowadzenie symulacji napisanego programu i~obserwację parametrów jego wykonywania, w~tym parametrów czasowych. Kryterium czasu nie było w~naszym przypadku krytyczne. Rząd dynamiki stanowiska G-C został ustalony na 139. Konsekwencją tego jest bardzo krótki czas wykonywania programu niezależnie od przyjętych horyzontów regulacji i~sterowania. Wahał się on od $81us$ do $7200us$ (przy inicjalizacji sterownika) na iterację. Średnia uplasowała się na poziomie $~200us$. Czasy te są dalece niższe niż okres próbkowania obiektu.

Kolejnym zagadnieniem jest zajętość pamięci. Gdy obiekt stabilizuje się długo wydłuża się również rząd dynamiki. To z~kolei pociąga za sobą zwiększenie wymiarów macierzy i~wektorów, na których operuje DMC. Jako, że obiekty te, są zazwyczaj przechowywane bezpośrednio w~pamięci sterownika należy uwzględnić je w~procesie projektowania. Wymiar macierzy $M^P$ to $(N \cdot n_y) \times ((D-1) \cdot n_u)$, a~macierzy K $(N_u \cdot n_u) \times (N \cdot n_y)$. Jak widać, złożoność pamięciowa jest liniowo zależna od horyzontu predykcji $N$. Jeżeli korzystamy z~"oszczędnej" wersji DMC, to przechowujemy jedynie pierwsze $n_u$ wierszy macierzy $K$, zatem złożoność pamięciowa \textbf{nie zależy od horyzontu sterowania $N_u$}. Przepiszmy prawo regulacji \ref{DMC_eq} w~wersji "oszczędnej".

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
	\Delta U(k) = \overline{K_1}[Y^{zad}(k)-Y(k) -M^P\Delta U^P(k)] \\
	\label{DMC_eq_economical}    
\end{equation}
\vskip 0.5cm

Wektory $Y^{zad}(k)$ oraz $Y(k)$ sa długości $(N \cdot n_y)$. Możemy jednak zauważyć, że ilość unikalnych elementów w~każdym z nich wynosi jedynie $n_y$. Następnie zauważmy, że macierze $K$ i~$M^P$ nie zmieniają się w~trakcie pracy sterownika. Pogrupujy teraz wyrażenia obecne w~równaniu \ref{DMC_eq_economical}.

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
	\Delta U(k) = \overline{K_1}[Y^{zad}(k)-Y(k) -M^P\Delta U^P(k)] \\
	\label{DMC_eq_economical_grouped}    
\end{equation}
\vskip 0.5cm

Wykorzystując pierwsze z~powyższych spostrzeżeń możemy dojść do wniosku, że reprezentację macierzy $\overline{K_1}$ dla pierwszego składnika można efektywnie ograniczyć do rozmiaru $n_y \cdot n_y$ sumując odpowiednie jej elementy. Ponadto, zamiast przechowywać oddzielnie macierze $\overline{K_1}$ i~$M^P$ możemy a~priori obliczyć ich iloczyn otrzymując macierz wymiaru $n_u \times ((D-1) \cdot n_u)$. W~ten sposób oszczędzamy znaczną ilosć pamięci. Ponadto niwelujemy problem przechowywania dwuwymiarowych tablic w~pamięci sterownika. Właśnie takie podejście zastosowaliśmy w~projekcie.

Ostatnią z~widocznych różnic, chociaż nie wpływającą na pracę samego sterownika, jest przymus pracy w~dwóch odrębnych środowiska w~trakcie projektowania układu regulacji. W~przypadku \verb Matlaba  obliczenia off-line i on-line były wykonywane w~tym samym środowisku. Oprogramowanie \textit{GX Works} nie posiada modułu umożliwiającego wykonywanie tego typu operacji, co wymusiło repetetywne przenoszenie danych między środowiskami. Warto podkreślić ten fakt szczególnie, gdy możliwe jest wykonanie matematycznego modelu obiektu regulacji i~przeprowadzenie wstępnego strojenia algorytmu w~środowisku symulowanym. Może to zaoszczędzić znaczną ilość czasu projektanta.

\vskip 2cm
\section{Strojenie parametrów regulatora}

Dobór parametrów regulatora przebiegał dwuetapowo. Kierując się wyżej poczynionymi spostrzeżeniami postanowiliśmy rozpocząć od \textbf{przybliżenia odpowiedzi skokowych modelami matematycznymi} w~postaci inercji drugiego rzędu. W~tym celu wykorzystaliśmy mechanizm zaimplementowany w~ramach laboratorium 3.5. Stworzyliśmy funkcję celu, która równa była błędowi średniokwadratowemu popełnianemu przez model na zadanej trajektorii sygnałów wejściowych \footnote{Wykorzystane zostały trajektorie użyte do zebrania odpowiedzi skokowych z~obiektu}. Funkcja ta została następnie zminimalizowana przez algorytm genetyczny dla wszystkich czterech modeli \footnote{Optymalizacja przeprowadzana na pojedynczej trajektorii może dawać niezadowalające efekty, gdy obiekt jest nieliniowy. Ze względu na obszerność projektu zdecydowaliśmy się jednak pozostać przy takim scenariuszu, aby nie zwiększać czasu poświęconego na zbieranie danych z~obiektu. Jak wynika z~naszych dotychczasowych doświadczeń, stanowisko G-C ma charakter liniowy przy pracy wiewielkim zakresie wokół punktu pracy. Biorąc pod uwagę, że modele miały posłużyć jedynie do wstępnej kalibracji regulatora, podejście to powinno umożliwiać osiągnięcie zamierzonych rezultatów.}. Wyjścia modeli takich samych przebiegów wejść zostały przedstawione na rys. \ref{models}

\vskip 0.5cm
\begin{figure}[H]
    \centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				width=0.75\textwidth,
				height=0.45\textwidth,
				xmin=0,xmax=100,ymin=120,ymax=190,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 20, 40, 60, 80, 100},
				ytick={120, 130, 140, 150, 160, 170, 180, 190},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_3/model_step_responses/G1T1.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_3/model_step_responses/G1T3.txt};
			\addplot[const plot, green]  file {data/exercise_3/model_step_responses/G2T1.txt};
			\addplot[const plot, orange] file {data/exercise_3/model_step_responses/G2T3.txt};
			\legend{$G1-T1$, $G1-T3$, $G2-T1$, $G2-T3$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
    \caption{Odpowiedzi skokowe stworzonych modeli}
    \label{models}
\end{figure}
\vskip 0.5cm

Po dokonaniu aproksymacji przystąpiliśmy do strojenia wirtualnego regulatora. Ponownie zostąły wykorzystane mechanizmy z~laboratorium 3.5. Modele z~postaci wektora parametrów zostały przekształcone do postaci funkcji, które po podaniu zadanej trajektorii wejściowej zwracają przebieg wyjścia. W~takiej formie zostały one przekazane do konstruktora zimplementowanej przez nas wcześniej klasy DMC \footnote{Klasa DMC implementuje regulator DMC dla ogólnego przypadku $n \times m$-wymiarowego}. Konstruktor ten dokonuje zebrania i~normalizacji odpowiedzi skokowej, a~następnie obliczenia optymalnych macierzy DMC dla zadanych parametrów. Udostepnia też wygodny interfejs, który automatycznie zarządza wektorami zapisanymi w~pamięci regulatora, co umożliwia zwięzłą implementację pętli sterowania. Dzięki temu udało nam się w stosunkowo krótkim czasie odnaleźć parametry zapewniające zadowalającą jakość sterowania. 

Drugim krokiem było przeniesienie znalezionych parametrów na sterownik. Zgodnie z~naszymi oczekiwaniami nie była ona idealna, chociaż o~wiele lepsza niż w przypadku losowo wybranych parametrów. Dalsze poprawki zostały nałożone metodą inżynierską. Manipulacja wartościami $N$, $N_u$ i $\lambda$ w~niewielkich otoczeniach punktów znalezionych w~symulacji pozwoliło poprawić zarówno paramtery sterowania, tj. przeregulowania i~czas regulacji, a~także złagodzić przebiegi wartości sterujących. Praca ostatecznej wersji regulatora dla przykładowej trajektorii zadanej została przedstawiona na rys. \ref{definite_DMC} 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.75\textwidth,
				height=0.45\textwidth,
				xmin=0,xmax=400,ymin=100,ymax=180,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 80, 160, 240, 320, 400},
				ytick={100, 120, 140, 160, 180},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_3/final/T1.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_3/final/T1_zad.txt};
			\legend{$T1$, ${T1}^{zad}$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
    \vskip 0.5cm
    \subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.75\textwidth,
				height=0.45\textwidth,
				xmin=0,xmax=400,ymin=100,ymax=180,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 80, 160, 240, 320, 400},
				ytick={100, 120, 140, 160, 180},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_3/final/T3.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_3/final/T3_zad.txt};
			\legend{$T2$, ${T2}^{zad}$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\vskip 0.5cm
    \subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.75\textwidth,
				height=0.45\textwidth,
				xmin=0,xmax=400,ymin=0,ymax=750,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$u(t)$},
				xtick={0, 80, 160, 240, 320, 400},
				ytick={0, 125, 250, 375, 500, 625, 750},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_3/final/G1.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_3/final/G2.txt};
			\legend{$G1$, $G2$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
    \caption{Przebiegi sygnałów sterujących i~wyjściowych przy ostatecznej wersji reulatora DMC}
    \label{definite_DMC}
\end{figure}

Jak widać przebiegi nie są idealne. Szczególnie uderzające są oscylacje wartości wyjściowej w stanie ustalony o~amplitudzie rzedu $3-4^{\circ}C$. Niestety mimo długiego czasu strojenia nie udało się ich wyeliminować. Biorąc pod uwagę, że stanowisko operuje na temperaturach w~zakresie $~25-200^{\circ}C$ oscylacje te nie wydają się tak krytyczne. Obserwując pozostałe cechy regulacji można zauważyć, że wartości zadane są osiągane stosunkowo szybko. Ponadto praktycznie nie wystepuje przeregulowanie. Miejscem wartym poprawy jest natomiast przebieg wartości sterującej. Oscylacje, które wystepują na grzałkach $G1$ i~$G2$ mają stosunkowo wysokie amplitudy i~dość krótki okres. Zwiększenie parametru $\lambda$ mogło by poprawić tę sytuację, jednak przy zmianie tej bez wprowadzanie poprawek także do innych parametrów jakość regulacji ulegała pogorszeniu. Kolejnym pomysłem na poprawę algorytmu byłoby, implementowane już przez nas w~poprzednich projektach, "przewidywanie" wartości zadanej. Jako, że w~wielu praktycznych przypadkach sterowania jest ona odgórnie znana, warto zawrzeć tę informację w~wektorze $Y^{zad}$, na którym operuje algorytm. Sprawia to, że regulator podejmuje akcję  jeszcze przed faktyczną zmianą aktualnej wartości zadanej, co może zwiększyć stabilność układu. 