\chapter{Podsumowanie}

Tak duży, a~przy tym ostatni projekt z~przedmiotu wymaga pewnej formy podsumowania. Autorska implementacja wielowymiarowych reuglatorów PID oraz DMC są z~pewnością czymś, co każdy student Automatyki i~Robotyki naszego wydziału powinien chociaż raz w~życiu wykonać. Praktyka taka pozwala uświadomić sobie wiele faktów niewynikających wprost z~teorii sterowania, żeby wymenić chociaż wpływ braku sprzężenia zwrotnego między niezależnymi regulatorami PID lub praktyczne aspekty wykorzystania modelu w~procesie projektowania układu sterowania. Również poznanie metod uwzględniania znanych sygnałów zakłóceń w~procesie regulacji jest bardzo korzystnym aspektem wykonanych projektów. W~ogólności można powiedzieć, że koncepcja stojąca za projektami realizowanymi w~ramach Projektowania Układów Sterowania stanowi dobre podsumowanie wszystkich poprzednich przedmiotów oscylujących wokół tematu automatyki. Mieliśmy przy tej okazji możliwość powtórzenia zdobytych do tej pory informacji na temat regulatorów PID oraz DMC, przeciećwiczenia obsługi sterownika PLC oraz wykorzystania szerokiego zakresu narzędzi z~dziedziny identyfikacji i~modelowania poznanych w~toku edukacji. Te aspekty stanowią mocną stronę przedmiotu i~w~uznaniu autorów pozwalają określić go mianem obowiązkowego dla studentów naszego kierunku.

W~ten spsób kształtują się ogólne wnioski wysnute z~perspektywy studentów kończących ten przedmiot. Rzeczywistość, z~którą mierzyliśmy się w~trakcie trwania semestru miała jednak odcień dalece bardziej wpadający w~czerń rozczarowań, przygnębienia i~poczucia marnowanego czasu. Praca automatyka nieodzownie łączy się z~potrzebą akwizycji i~analizy dużej ilości danych z~obiektów regulacji oraz długimi godzinami spędzonymi na kalibracji regulatorów, z~czego w~pełni zdajemy sobie sprawę. Jeżeli jednak doświadczenia takie czekają nas w~życiu zawodowym, to czas laboratoriów oraz projektów wydaje się tym bardziej odpowiedni by od takich zagadnień abstrahować w~nieco większym stopniu, a~uzyskany w~ten sposób czas przeznaczyć na poszerzenie świadomości studentów w~obrębie omawianej dziedziny.

Każdy z~nas słyszał o~regulatorach PID czy DMC niejdenokrotnie. Każdy niejednokrotnie miał okazję je implementować. Powtarzanie tych samych informacji na przestrzeni trzech lub czterech przedmiotów, które przypomnijmy sa obowiązkowe dla studentówe naszego kierunku, wydaje się być bezcelowe. Bezcelowość takich działań wydaje się tym bardziej dosadna jeżeli uświadomić sobie, że poza dwoma wymienionymi regulatorami nie mieliśmy okazji zapoznać się z~innymi podejściami do tematu. Poszerzenie wiedzy o~regulacji predykcyjnej poprzez wprowadzenie algorytmu GPC czy ukazanie aspektu stosowalności sztucznych sieci neuronowyh w~sterowaniu to tylko niektóre z~pomysłów, jakie mogłyby poszerzyć horyzonty studentów, a~przy tym zwiększyć ich zaangażowanie w~przedmiot.

Również wspomniane już godziny spędzone na zbieraniu danych z~obiektów oraz kolejne godziny przeznaczone na formatowanie ich tak, aby mogły być zamieszczone w~obszernych sprawozdaniach realizowanych po każdym z~bloków wydają się w~odczuciach autorów zbędne. Zadania takie nie wnoszą niemal nic do zestawu umiejętności studenta, a~jedynie budzą frustrację wynikającą z~niemocy zajęcia się tematami bardziej wartościowymi. W~naszej opinii fakt powtarzania takiego schematu na niemal wszystkich przedmiotach z~omawianej grupy stanowi silną przesłankę do podjęcia znacznych zmian w~materii zarządzania czasem studenta. Trzymamy kciuki zarówno za studentów przyszłych lat jak i~prowadzących, aby wspólną pracą wyprwcowali konsensus, który łączyłby w~sobie zarówno dotychczasowy nakład pracy wymagany od studentaów jak i~satysfakcję wynikającą z~poszerzania przez nich wiedzy i~umiejętności.