Systemy liniowe stanowią ważną klasę obiektów we współczesnej automatyce. Ich cechy charakterystyczne jak addytywność czy jednorodnść sprawiają, że proces projektowania algorytmów mających kontrolować pracę takich układów staje się o~wiele prostszy. Dzięki temu na przestrzeni ostatnich dekad rozwinęło się kilka koncepcji, które pozwalają na stosunkowo prostą, a~dzięki temu niezawodną, implementację regulatorów dedykowanych procesom tej klasy. Wśród najpopularniejszych z~nich możemy wymienić :

\vskip 1cm
\begin{itemize}
    \item regulatory PID (\textit{Proportional-Integral-Derivative})
    \item regulatory predykcyjne, np. DMC, GPC, MPCS
    \item regulatory ze sprzężeniem od stanu
\end{itemize}
\vskip 1cm

Dzięki popularności tych algorytmów, społeczność inżynierów wypracowała standardowe metody postępowania, które znacznie przyspieszają proces kalibracji bazujących na nich regulatorów, a~tym samym skracają czas potrzebny na włączenie ich w~rytm produkcyjny przedsiębiorstw.

\section*{Obiekty nieliniowe}

Niestety znaczna część rzeczywistych obiektów regulacji wykazuje różnego rodzaju nieliniowości. Czasami  nieliniowość  obiektu  można  pominąć w~pewnym niewielkim przedziale jej charakterystyki. Innym razem możliwe jest zastosowanie pewnej transformacji wartości wejściowych lub wyjściowych tak, aby sumaryczny układ był liniowy. Wszędzie tam, gdzie zabiegi te nie są możliwe, zachodzi potrzeba skonstruowania regulatora, którego charakter pozwoli na bezpośrednią regulację obiektu nieliniowego.