\chapter{Implementacja regulatorów liniowych}
Aby pokazać, że algorytmy liniowe nie sprawdzają się w~przypadku regulacji obiektów nieliniowych, zaimplementowane zostały dwa klasyczne regulatory PID (\textit{ang. Proportional Integral Derivative Controller}) oraz DMC (\textit{ang. Dynamic Matrix Control}). Oba algorytmy zostały zaimplementowane w~postaci klas języka Matlab, co pozwoliło w~dużym stopniu ujednolicić ich interfejsy, a~tym samym skrypty testujące ich działanie. 

\textbf{Uwaga. Określenia "algorytmy liniowe" oraz "regulatory liniowe" są jedynie skrótem myślowym i~nie należy kojarzyć ich z~liniowością samych regulatorów jako układów dynamicznych. Odnoszą się one do faktu, że dana metoda regulacji jest zaprojektowana do sterowania procesami liniowymi.}

\section{Regulator PID}
Regulator PID jest jednym z~najbardziej znanych regulatorów liniowych. Zawdzięcza to przede wszystkim swojej prostocie, zarówno w~domenie koncepcyjnej, jak i~domenie implementacyjnej. Posiada on jedynie trzy parametry strojenia co umożliwia stosowanie automatycznych procedur ich optymalizacji, jeżeli tylko posiadamy model obiektu regulacji.

Koncepcja, która leży u podstaw algorytmu, polega na aktualizowaniu wartości sterowania na bazie aktualnego uchybu (różnicy między wartością zadaną, a~rzeczywistą wartością wyjścia procesu). Zależność między wejściem, a~wyjściem regulatora ma trojaki charakter, co ukazane jest w~klasycznym równaniu regulatora \ref{classic_PID}.

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
		 u(k) = K[1+\frac{T}{2T_i}(\frac{1+z^{-1}}{1-z^{-1}})+\frac{T_d}{T}(1-z^{-1})]e(k)
    %u(t) = K_p(e(t) + \frac{1}{T_i}\int_{0}^te(t')dt' + T_d\frac{de(t)}{dt})
    \label{classic_PID}
\end{equation}
\vskip 0.5cm

Powyższa formuła zawiera trzy składniki. Pierwszy z~nich to \textit{człon proporcjonalny}. Dzięki niemu siła z~jaką regulator reaguje na wychylenia uchybu jest wprost proporcjonalna do jego wartości. Chociaż ma on największy wpływ na jakość regulacji, to jednak, gdy występuje osobno, posiada pewien uciążliwy mankament. Regulator proporcjonalny (czyli operujący jedynie na członie proporcjonalnym) charakteryzuje się tzw. uchybem ustalonym, tzn. różnicą między wartością zadaną, a~wartością rzeczywistą wyjścia procesu w~stanie ustalonym. Aby wyeliminować tę niedoskonałość wprowadza się drugi człon zwany \textit{członem całkującym}. Jego wkład do sterowania jest tym większy, im dłużej występuje niezerowa wartość uchybu. Regulator składający się tylko z~tych dwóch członów (regulator PI) jest często wystarczający przy sterowania obiektów o~wolniejszej dynamice. Aby zwiększyć szybkość reagowania regulatora wprowadza się jeszcze jeden element, a mianowicie \textit{człon różniczkujący}. Wprowadza on zależność między wartością sterowania, a \textbf{szybkością zmian} uchybu. Jako że uchyb zawiera w sobie zarówno wartość wyjściową, jak i~wartość zadaną, odpowiednie dostrojenie członu różniczkującego pozwala nie tylko dostosować się do dynamiki obiektu, ale również zwiększyć szybkość reagowania na zmiany wartości zadanej.

Powyższe równania zależą nie tylko od aktualnej wartości uchybu ale również od jego wartości z~chwili poprzedniej oraz sumy wszystkich jego wartości od rozpoczęcia procesu regulacji. Po zaaplikowaniu do równań kilku algebraicznych transformacji można otrzymać formułę, która zależy od aktualnej wartości uchybu, jego wartości z~dwóch poprzednich chwil oraz ostatniej wartości sterowania. Postać ta jest bardziej przystępna w~implementacji i~to właśnie ona została wykorzystana w~zaprojektowanym przez nas regulatorze. Równania wynikowe przedstawiono poniżej.

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
	u(k) = r_0 * e(k) + r_1 * e(k-1) + r_2 * e(k-2)
\end{equation}
\begin{equation}
	r_0 = K * ( 1 + \frac{T_s}{2*T_i} + \frac{T_d}{T_s} )
\end{equation}
\begin{equation}
	r_1 = K * ( \frac{T_s}{2*T_i} - \frac{2*T_d}{T_s} - 1)
\end{equation}
\begin{equation}
	r_2 = K * \frac{T_d}{T_s}
\end{equation}
\vskip 0.5cm



\section{Regulator DMC}
Regulator DMC należy do rodziny algorytmów predykcyjnych. Algorytmy te, bazujące na pewnym modelu regulowanego procesu, przeprowadzają proces optymalizacji wartości sygnałów sterujących w~kilku kolejnych iteracjach algorytmu. Liczba chwil dyskretnych, na które wyznaczane są sterowania, nazywa się \textit{horyzontem sterowania}, i~jest oznaczana przez $N_\mathrm{u}$. Ilość przyszłych chwil, z~których brana jest pod uwagę przewidywana wartości regulowanej oznacz się przez $N$ i~zwyczajowo nazywa się \textit{horyzontem predykcji}. 

Metoda optymalizacji stosowana przez dany algorytm jest uzależniona od kilku czynników. Przede wszystkim bierze się pod uwagę, czy dla określonego przez algorytm problemu optymalizacji istnieją rozwiązania analityczne. Jeżeli tak, ich zastosowanie pozwala w~bardzo dużym stopniu zredukować wymagania dotyczące mocy obliczeniowej konsumowanej przez regulator. Warto zauważyć, że w~rzeczywistości wszystkie układy sterowania mają pewne ograniczenia co do możliwości generowania sterowania. Analityczne rozwiązania dla problemów optymalizacji z~ograniczeniami są w~praktyce dość rzadkie, co wymusza stosowanie \textbf{rzutowania sterowań wyznaczonych przez algorytm} na zbiór ograniczeń. Jako, że rzutowanie odbywa się poza procesem optymalizacji, prowadzi to często do pogorszenia jakości regulacji, gdyż algorytm nie posiada pełnej informacji o~procesie i~wyznaczone przez niego wartości nie są optymalne. Aby temu zaradzić stosuje się często numeryczne metody optymalizacji, które w~łatwy sposób umożliwiają uwzględnienie ograniczeń, jednak są znacznie bardziej kosztowne obliczeniowo.

Każdy algorytm predykcyjny charakteryzuje się typem modelu, z~jakiego korzysta, i~na bazie którego estymuje wartości wyjść procesu na horyzoncie predykcji. W przypadku regulatora DMC model ten przedstawiony jest w postaci \textbf{odpowiedzi skokowej}, będącej wektorem wartości wyjścia procesu w~kolejnych chwilach po wykonaniu na jego wejściu \textit{skoku jednostkowego}. Dla dokładności regulacji ważne jest to, aby wektor ten miał wartość nie krótszą niż \textbf{rząd dynamiki} obiektu. Wartość ta, oznaczana często przez $D$, określa liczbę chwil dyskretnych, po których wejście procesu można uznać za ustabilizowane. Po zebraniu odpowiedzi skokowej konieczne jest rozwiązanie problemu optymalizacji danego wzorem \ref{DMC_fit_function}.

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
        J(k)=\sum\limits_{p=1}^{N}(y^{zad}(k+p|k) - \hat{y}(k+p|k))^2 					+ \sum\limits_{p=0}^{N_u}\lambda_p(\Delta u(k+p|k))^2
    \label{DMC_fit_function}
\end{equation}
\vskip 0.5cm

Funkcja celu składa się z~dwóch składników. Pierwszy z~nich określa skumulowany błąd regulacji (uchyb) estymowany na horyzoncie predykcji. Drugi wprowadza z kolei ograniczenia na szybkość zmian sygnałów sterujących. Jako że model w~postaci odpowiedzi skokowej reprezentuje liniową zależność pomiędzy zbiorem sterowań, a~zbiorem wartości wyjściowych, powyższe równanie można przepisać do formy macierzowej, co przedstawiono w~równaniu \ref{DMC_matrix_fit_function}

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
		J(k) = ||Y^{zad}(k)-\hat{Y}(k)||_\Psi^2+||\Delta U(k)||_\Lambda^2
    \label{DMC_matrix_fit_function}
\end{equation}
\vskip 0.5cm

Okazuje się, że postawiony w~ten sposób problem posiada rozwiązanie analitycznej w~postaci \ref{DMC_solution}

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
    \Delta U(k)=(M^T\Psi M+\Lambda)^{-1}M^T\Psi(Y^{zad}(k)-Y(k) -M^P\Delta U^P(k)) = K(Y^{zad}(k)-Y(k) -M^P\Delta U^P(k))
    \label{DMC_solution}
\end{equation}
\vskip 0.5cm

\begin{equation}
	Y^0 = Y(k) + M^p + \Delta U^p(k)
	\label{eq1}
\end{equation}

\begin{equation}
\boldsymbol\Psi=\left[
\begin{array}
{ccc}
\phi_1 & & \\
 & \ddots & \\
&  & \phi_N
\end{array}
\right]
\label{eq2}
\end{equation}

\begin{equation}
\boldsymbol\Lambda=\left[
\begin{array}
{ccc}
\lambda_1 & & \\
 & \ddots & \\
&  & \lambda_N
\end{array}
\right]
\label{eq3}
\end{equation}

	\begin{equation}
		\boldsymbol{M}=\left[
		\begin{array}
			{cccc}
			s_{1} & 0 & \ldots & 0\\
			s_{2} & s_{1} & \ldots & 0\\
			\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
			s_{N} & s_{N-1} & \ldots &  s_{N} - N_u + 1
		\end{array}
	\right]
	\label{eq4}
\end{equation}
	\begin{equation}
		\boldsymbol{M^p}=\left[
		\begin{array}
			{cccc}
			s_{2} - s_{1} & s_{3} - s_{2} & \ldots & s_{D} - s_{D-1}\\
			s_{3} - s_{1} & s_{4} - s_{2} & \ldots & s_{D+1} - s_{D-1}\\
			\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
			s_{N+1} - s_{1} & s_{N+2} - s_{2} & \ldots &  s_{N+D-1} - s_{D-1}
		\end{array}
	\right]
	\label{eq5}
\end{equation}

	\begin{equation}
		\boldsymbol{Y(k)}=\left[
		\begin{array}
			{c}
			y(k)  \\
			y(k)  \\
			\vdots \\
			y(k) 
		\end{array}
	\right]
	\label{eq6}
	\end{equation}
	\begin{equation}
		\boldsymbol{Y^{zad}(k)}=\left[
		\begin{array}
			{c}
			y^{zad}(k)  \\
			y^{zad}(k)  \\
			\vdots \\
			y^{zad}(k) 
		\end{array}
	\right]
	\label{eq7}
\end{equation}
	\begin{equation}
		\boldsymbol{\Delta U^p(k)}=\left[
		\begin{array}
			{c}
			\Delta u(k-1) \\
			\Delta u(k-2) \\
			\vdots \\
			\Delta u(k - (D - 1))
		\end{array}
	\right]
	\label{eq8}
\end{equation}

Postać macierzy i wektorów występujących w~równaniach przedstawiono we wzorach \ref{eq1},\ref{eq2}, \\ \ref{eq3},\ref{eq4},\ref{eq5}, \ref{eq6},\ref{eq7},\ref{eq8}. Algorytm ten zaimplementowano w~wersji "rozrzutnej", tzn. w~takiej, w~której wyznaczane są wszystkie przyrosty sterować na horyzoncie sterowania.