\chapter{Rozmyte algorytmy PID i DMC}

Rozmyty algorytm regulacji polega na stworzeniu kilku regulatorów lokalnych, przeznaczonych do działa z~obiektami liniowymi, które będą regulowały proces jedynie w niewielkim fragmencie jego charakterystyki. Narzędzi do takiego opisu algorytmów regulacji dostarcza teoria zbiorów rozmytych. Posługując się jej żargonem można powiedzieć, że obszar pracy obiektu dzielony jest na kilka zbiorów rozmytych (ze względu na wartość wyjść lub też wyjść, o czym później). Dla każdego regulatora definiowana jest następnie, w~ogólności nieliniowa, funkcja przynależności, która określa jak duży jest wkład danego regulatora do końcowej wartości sterowania w~zależności od punktu pracy, w~którym znajduje się proces.


Jak wiadomo, każdą krzywą można aproksymować z nieskończenie dużą dokładnością przez nieskończenie liczny zbiór odcinków. Skutkiem tego, niektóre funkcje liniowe (w~tym również charakterystyki układów dynamicznych) można aproksymować na pewnych odcinkach funkcją liniową. To właśnie ten fakt stoi za ideą stosowania regulatorów rozmytych. Każdy z~lokalnych regulatorów pracuje w obszarze, który z~pewną dokładnością można aproksymować linią prostą. Im mniejszy ten obszar, tym dokładniejsza jest zazwyczaj aproksymacja.

\begin{equation}
    u_k = \frac{\sum_{i=1}^{n} u_{ki} * f_i(y_k)}{ \sum_{i=1}^{n} f_i(y_k)}
    \label{fuzzy_sumation}
\end{equation}

Lokalne regulatory funkcjonują w~obszarze, który można uznać za (w przybliżeniu liniowy). Dzięki temu, że funkcje przynależności są często modelowane przez funkcje gładkie, zmiany wpływów poszczególnych regulatorów na przestrzeni obszaru pracy również zmieniają się w~sposób gładki. Taki układ, przy odpowiednio dobranej liczbie i~rozmieszczeniu regulatorów lokalnych pozwala regulować znaczną klasę procesów nieliniowych. Matematyczne ujęcie idei "wkładów" poszczególnych regulatorów zapisano w~równaniu \ref{fuzzy_sumation}, gdzie $u_{ki}$ oznacza wyjście i-tego regulatora w chwili k, a~$f_i(y_k)$ wartość funkcji przynależności w~chwili k regulator i-tego. 

\begin{equation} 
    f(x) = exp(\frac{-(x - average)^2}{2 * std ^ 2} )
    \label{gaussian_fuzz}
\end{equation}

W celu rozmycia zbiorów obecnych w~naszej implementacji algorytmów (zarówno PID, jak i~DMC) wykorzystaliśmy funkcję dzwonową Gaussa definiowaną przez równanie \ref{gaussian_fuzz}. $average$ oznacza  argument maksimum funkcji przynależności regulatora, a~$std$ decyduje o~szerokości krzywej. Funkcja ta jest popularna między innymi ze względu na łatwość jej definiowania w~kontekście położenia maksimum i~szybkości spadku jej wartości wraz z~odejściem od niego.  

Jak wspomniano wcześniej, \textit{"rozmywanie"} regulatorów lokalnych może następować ze względu na wartości wyjścia lub też wartości wejścia. Wybór ten zależy od tego, która wersja regulatora sprawdza się lepiej przy danym procesie. W~naszym przypadku \textbf{wybrana została wartość wyjściowa}, gdyż przeprowadzone eksperymenty wskazywały na dość znaczącą przewagę tego podejścia. Taki stan rzeczy nie jest bynajmniej przypadkowy. Zależało nam na tym, aby regulatory lokalne mogły być rozmieszone w~miarę możliwości równomiernie, gdyż zwalniałoby to nas z~konieczności ręcznego dobierania położeń funkcji przynależności. Patrząc od strony zmiennej wejściowej, charakterystyka statyczna jest niemalże liniowa w przedziale $0 \leqslant 1$ i~silnie nieliniowa w przedziale $-1 \leqslant 0$. Umieszczenie większej liczby regulatorów po prawej stronie od $0$ wydaje się zatem marnotrawstwem mocy obliczeniowej. Większa liczba przydałaby się za to po stronie ujemnych sterowań. Stoi to w~sprzeczności z~potrzebą równomiernego rozmieszczania regulatorów.

\vskip 0.5cm
\begin{figure}[H]
    \centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                    width=0.5\textwidth,
                    xmin=-1.1,xmax=1.1,ymin=-4,ymax=2,
                    xlabel={$u$},
                    ylabel={$y(u)$},
                    legend pos=south east,
                    legend style={font=\tiny},
                    y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
                ]
                
                \addplot[mark=o,draw=black]               file {data/exercise_2/static_characteristic.txt};

                \legend{$y(u)$}
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
		\label{static_characteristic}
\end{figure}
\vskip 0.5cm

Gdy spojrzymy na charakterystykę od strony wyjścia kwestia wygląda nieco inaczej. Wydaje się, że funkcja zachowuje podobny stopień nieliniowości we wszystkich obszarach. Z~tego też powodu wybór wartości wyjściowej jako zmiennej rozmywającej wydał nam się bardziej korzystny, co w~późniejszym czasie potwierdziły eksperymenty.