\chapter{Wyznaczanie odpowiedzi skokowej}

Drugie zadanie polegało na wyznaczeniu odpowiedzi układu na kilka skokowych zmian wartości sygnału sterującego przy zachowaniu ograniczeń ich wartości. Sygnał sterujący musi zawierać się w~przedziale $U\in[\num{1.4}; \num{2.0}]$. Środkowi tego przedziału odpowiada punkt pracy układu weryfikowany w~zadaniu nr 1, który w~tym przypadku posłużył jako wartość startowa. Obiekt został doprowadzony do punktu pracy poprzez zainicjalizowanie wektorów wartości sterującej i~wartości wyjściowej odpowiednimi wartościami $U=\num{1.7},Y=\num{2}$, co zostało przedstawione na poniższym listingu.

\vskip 0.5cm
\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
    U_init = ones(STEPS_NUM,1) * 1.7;
    Y_init = ones(STEPS_NUM,1) * 2;
\end{lstlisting} 
\vskip 0.5cm

Wykonano łącznie 8 skoków wartości sterującej, przy czym cztery z~nich miały wartości ujemne, a~cztery wartości dodatnie. Wszystkie zostały równo rozmieszczone pomiędzy punktem początkowym, a~minimalną/maksymalną dozwoloną wartością. Wyniki pomiarów przedstawiono na rys. \ref{step_responses}. Dane pomiarowe zostały przesunięte w~czasie tak, aby punkt początkowy ($Czas=0s$) był momentem wykonania skoku sterowania.

\vskip 1cm
\begin{figure}[h]
    \centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                    width=0.5\textwidth,
                    xmin=0,xmax=100,ymin=1.5,ymax=2.5,
                    xlabel={$t [s]$},
                    ylabel={$y(t)$},
                    xtick={0,25,50,75,100},
                    ytick={1.5, 1.6, 1.7, 1.8, 1.9, 2.0, 2.1, 2.2, 2.3, 2.4, 2.5},
                    legend pos=south east,
                    legend style={font=\tiny},
                    y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
                ]
                
                \addplot[const plot, blue]               file {data/exercise_2/step_response_1.txt};
                \addplot[const plot, cyan]               file {data/exercise_2/step_response_2.txt};
                \addplot[const plot, green]              file {data/exercise_2/step_response_3.txt};
                \addplot[const plot, lime]               file {data/exercise_2/step_response_4.txt};
                \addplot[const plot, olive]              file {data/exercise_2/step_response_5.txt};
                \addplot[const plot, yellow]             file {data/exercise_2/step_response_6.txt};
                \addplot[const plot, orange]             file {data/exercise_2/step_response_7.txt};
                \addplot[const plot, red]                file {data/exercise_2/step_response_8.txt};

                \legend{$\Delta U=\num{0.3}$,$\Delta U=\num{0.225}$,$\Delta U=\num{0.150}$,$\Delta U=\num{0.075}$,$\Delta U=\num{-0.075}$,$\Delta U=\num{-0.150}$,$\Delta U=\num{-0.225}$,$\Delta U=\num{-0.3}$}

            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \caption{Przebieg wartości wyjściowej procesu przy skokowej zmianie sygnału sterującego}
    \label{step_responses}
\end{figure}
\vskip 1cm

Druga część zadania polegała na zbadaniu charakterystyki statycznej układu i~określeniu, czy proces jest w przybliżeniu liniowy. Zebrawszy odpowiedzi skokowe stworzyliśmy wektor par $(U_{pp}, Y_{pp})$ reprezentujących punkty pracy układu. Punkty te wyrysowane na płaszczyźnie ukazały charakterystykę, którą możemy obserwować na rys. \ref{static_characteristic}

\vskip 0.5cm
\begin{figure}[H]
    \centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                    width=0.5\textwidth,
                    xmin=1.4,xmax=2,ymin=1.5,ymax=2.5,
                    xlabel={$u$},
                    ylabel={$y(u)$},
                    xtick={1.4,1.5,1.6, 1.7, 1.8, 1.9, 2.0},
                    ytick={1.5, 1.6, 1.7, 1.8, 1.9, 2.0, 2.1, 2.2, 2.3, 2.4, 2.5},
                    legend pos=south east,
                    x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
                    y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
                ]
                \addplot[blue]                file {data/exercise_2/static_characteristic.txt};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \caption{Charakterystyka statyczna obiektu}
    \label{static_characteristic}
\end{figure}
\vskip 0.5cm

Jak widać, obiekt wykazuje silnie liniowy charakter. Pozwala to wyznaczyć wzmocnienie statyczne układu, czyli wartość zmiany wyjścia układu przy jednostkowej zmianie wartości sygnału sterującego. Obliczając stosunek zmiany na wyjściu układu do zmiany wartości sterującej przy skoku z~$U=\num{1.7}$ do $U=\num{2.0}$ otrzymujemy równanie pokazane na rys. \ref{static_gain}.

\vskip 0.5cm
\begin{equation}
    K = \dfrac{\Delta Y}{\Delta U} = \dfrac{\num{2.4320}}{\num{0.3}} = \num{0.6945}
    \label{static_gain}
\end{equation}
\vskip 0.5cm
