\section{Badanie odporności wybranego regulatora}

Badania odporności przeprowadzono na regulatorze sprzężonym z~najwyższym zbiornikiem. Testy zostały przeprowadzone na tej samej trajektorii co testy w~zadaniach 8 i~9. Rezultaty zostały przedstawione na rys \ref{PID1_disturbance}. Jak widać, regulator nie radzi sobie dobrze w~szerszym zakresie zakłóceń. Analizę takiego stanu rzeczy warto rozbić na dwie części. Po pierwsze, jeżeli zakłócenia sią dodatnie (woda jest dopływa do zbiornika), to w~pewnym zakresie ich wartości regulator jest na nie niemal w~pełni odporny. Wynika to z~faktu, że regulator jest zazwyczaj w~stanie otworzyć sterowany zawór bardziej niż wynikałoby to z~niezakłóconej pracy \footnote{Obiekt jest regulowany w~zakresie wyjściowym $<10; 15>$ zatem zawór w~niewielu przypadkach jest otwarty w~całości}. Na rysunkach zostały przedstawione jedynie przebiegi związane ze zbiornikiem górnym. Nalezy jednak pamiętać, że taki zabieg ma wpływ na zbiorniki znajdujące się poniżej. Drugi przypadek, to zakłócenia ujemne (woda wyciekająca ze zbiornika). W~takiej sytuacji regulator radzi sobie znacznie gorzej. Wynika to z~faktu podkreślonego już w~poprzednich paragrafach - sterownik nie może zapewnić dodatkowego dopływu do zbiorników, a~jedynie zmniejszyć stopień otwarcia zworu. Tu też ponownie objawia się wada niezależnie działających regulatorów. Nieświadome sytuacji w~innych zbiornikach nie są one w~stanie skoordynować swoich działań, aby zapewnić najmniejszy \textbf{średni uchyb} na wszystkich zbiornikach \footnote{Uwaga ta dotyczy w~większym stopniu zbiorników znajdujących się niżej}. Omówionych problemów nie da się zniwelować poprzez zmianę dobranych parametrów regulacji. Poprawa odporności wymagała by całkowitej zmiany konstrukcji zestawu regulatorów.

\begin{figure}[H]
    \centering
	\subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.76\textwidth,
				height=0.45\textwidth,
				xmin=0,xmax=200,ymin=-0.2,ymax=1.2,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$u(t)$},
				xtick={0, 40, 80, 120, 160, 200},
				ytick={-0.2, 0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1.0, 1.2},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_11/U1.txt};
			\legend{$U1$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\vskip 0.5cm
	\subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.76\textwidth,
				height=0.45\textwidth,
				xmin=0,xmax=200,ymin=0,ymax=20,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 40, 80, 120, 160, 200},
				ytick={10, 11, 12, 13, 14, 15},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
            \addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_11/Y1.txt};
            \addplot[const plot, red]   file {data/exercise_11/Y1_zad.txt};
			\legend{$Y1$, ${Y1}^{zad}$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
	\vskip 0.5cm
	\subfloat{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				width=0.76\textwidth,
				height=0.45\textwidth,
				xmin=0,xmax=200,ymin=-10,ymax=10,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$z(t)$},
				xtick={0, 40, 80, 120, 160, 200},
				ytick={-10, -6, -2, 2, 6, 10},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_11/Z1.txt};
			\legend{$Z1$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	}
    \caption{Przebiegi sygnałów procesowych w~trakcie testowania odporności górnego regulatora na zewnętrzne zakłócenie}
    \label{PID1_disturbance}
\end{figure}