\chapter{Stanowisko grzejąco-chłodzące}

W ramach laboratorium otrzymaliśmy do dyspozycji dwa obiekty regulacji \footnote[1]{Niestety ze względu na zaistniałą pandemię ostatecznie musieliśmy ograniczyć się jedynie do badań opartych o~modele tychże obiektów}. Pierwszym z~nich było, dobrze znane wszystkim studentom Automatyki i~Robotyk z~naszego wydziału, stanowisko grzejąco-chłodzące (G-C). Jego unikalne własności w~postaci choćby stabilnych wartości parametrów statycznych czy niemal idealnie wyważonych relacji między torami wejścia i~wyjścia sprawiają, że stanowi ono doskonałe narzędzie do badań laboratoryjnych, szczególnie prowadzonych przez studentów. Jedną z~najważniejszych cech stanowiska jest jego okres pomiaru równy jednej sekundzie. Nie da się zaprzeczyć, że praca z~modelami matematycznymi ma tę wadę, że wszystkie symulacje przeprowadzane są w~ułamkach sekund. Sprawia to, że osoba zajmująca się badaniem nie ma często czasu zastanowić się nad ich głębszymi aspektami. Nie ma czasu przystanąć i~pomyśleć, co skutkuje niejednokrotnie wieloma niedociągnięciami lub po prostu pominięciem ciekawszych zagadnień.

Na szczęście sytuacja taka nie ma miejsca w~przypadku stanowiska G-C. Wielogodzinne zbieranie danych z~obiektu celem pozyskania odpowiedniego modelu, długie sesje dostrajania regulatorów oraz następujące po nich kilkudniowe maratony akwizycji danych porównujących działanie kilku wariantów to tylko niektóre z~przyjemności, których dostarcza ono studentom naszego wydziału. Taki stan rzeczy ma oczywiście szereg pozytywnych konsekwencji żeby wymienić chociaż wspomniany czas na refleksje. Refleksje nie tylko na temat algorytmów regulacji, ale również na temat samego siebie, na temat miejsca i~czasu, w którym się znaleźliśmy. Na temat potoku życiowych możliwości, które pojawiają się przed nami z~każdą osiągniętą przez stanowisko wartością zadaną. Okresy obserwacji tworzących się na naszych oczach przebiegów zmiennych procesowych to także czas na relaks i~oczyszczenie umysłu, których próżno szukać wśród innych projektów laboratoryjnych. Nocne koszmary z~udziałem niedających się nastroić regulatorów PID oraz wadliwych czujników temperatury stanowią jedynie symboliczną opłatę za tak obfity zbiór niekwestionowanych przyjemności. Z~nieprzejednanym zapałem i~niepohamowaną euforią budzącą się w~nas na myśl o~możliwości pracy z~tak kunsztownym obiektem zabraliśmy się więc do pracy...

\section{Określanie punktu pracy}

W~przypadku modeli matematycznych eksperymentalne określanie punktów pracy mogło wydawać się bezcelowe, zbędne. Mogły być one przecież wyliczone w~przeciągu kilku chwil z~użyciem równań opisujących model. Zadanie to przybiera jednak na wadze, gdy do czynienia mamy z~rzeczywistym procesem. Eksperyment bywa wówczas jedyną sensowną metodą pozyskania informaji o~obiekcie. Wyznaczenie dokładnych punktów pracy może być jednym z~kluczowych punktów w~procesie projektowania regulatora, ponieważ stanowić one będą o~jego ostatecznej postaci. Mając na uwadze taki stan rzeczy przeprowadziliśmy kilka eksperymentów mających na celu ustalenie wartosci temperatur wyjściowych przy podanym w~zadaniu sterowaniu $G1 = 34$, $G2 = 39$.

\vskip 1cm
\begin{figure}[H]
    \centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				width=0.75\textwidth,
				height=0.45\textwidth,
				xmin=0,xmax=140,ymin=80,ymax=160,
				xlabel={$t [s]$},
				ylabel={$y(t)$},
				xtick={0, 20, 40, 60, 80, 100, 120, 140},
				ytick={80, 100, 120, 140, 160},
				legend pos=north west,
				y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
			]
			\addplot[const plot, blue]   file {data/exercise_1/work_point_T1.txt};
			\addplot[const plot, red]    file {data/exercise_1/work_point_T3.txt};
			\legend{$T1$, $T3$}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
    \caption{Przebieg tempretur wyjściowych po ustaleniu wartości sterowań w~punkcie pracy}
    \label{work_point}
\end{figure}

Na rys. \ref{work_point} przedstawione zostały przebiegi temperatur T1 i~T3 po zaaplikowaniu w.w. wartości sterowania. Jak widać, zbiegają one do stabilnych wartości równych w~przyblliżeniu $T1=...$, $T3=...$ 



