\chapter{Stanowisko Inteco}

Po zrealizowaniu ostatniego projektu z~Projektowania Układów Sterowania każdy student Automatyki i~Robotyki może stwierdzić, że stanowisko grzejąco chłodzące nie ma przed nim żadnych tajemnic. Jeżeli kiedykolwiek zostanie przed kimś z~nas postawiony obiekt, to regulator PID lub DMC zaprojektuje i~nastroi on intuicyjnie, niemal bezwiednie nawet jeżeli nie będzie to potrzebne. Świadomi takiego stanu rzeczy przechodzimy do konfrontacji z~kolejnym obiektem --- stanowiskiem Inteco.

Jak już opisano w~przypadku stanowiska G-C awaria czujników jest jedną z~potencjalnie najniebezpieczniejszych awarii w~systemie. Pamiętając o~tym także w~przypadku stanowiska Inteco zaimplementowaliśmy prosty mechanizm zabezpieczający analogiczny do opisanego wyżej. Po wykryciu wartości krytycznej ($\geq$19.95) na którymkolwiek z~czujników poziomu zapalana jest odpowiednia flaga. Sprawdzana jest ona z~kolei w~momencie aktualizacji sterowania. Jeżeli jest zapalona, to korespondujący z~nią zawór zostaje w~pełni otwarty. W~przeciwnym wypadku aplikowane jest sterowanie wynikające z~regulatora. Blok instrukcji warunkowych odpowiedzialnych za realizację mechanizmu zabezpieczającego został przedsatawiony na listingu poniżej.

\vskip 1cm
\begin{lstlisting}[style=customc,frame=single] 
    IF WATER_Y1 > 19.95 THEN
        WATER_Y1_OVERFLOW := TRUE;
    ELSE
        WATER_Y1_OVERFLOW := FALSE;
    END_IF;
    IF WATER_Y2 > 19.95 THEN
        WATER_Y2_OVERFLOW := TRUE;
        ELSE
        WATER_Y2_OVERFLOW := FALSE;
    END_IF;
    IF WATER_Y3 > 19.95 THEN
        WATER_Y3_OVERFLOW := TRUE;
        ELSE
        WATER_Y3_OVERFLOW := FALSE;
    END_IF;
\end{lstlisting}
\vskip 1cm

