\section{Charakterystyka statyczna}

Na pierwszy rzut oka stanowisko Inteco można uznać za obiekt $3 \times 3$. Chwila refleksji uzmysławia jednak, że nie wszystkie wejścia mają wpływ na wszystkie wyjścia. Na przykład rozszczelnienie zaworu poniżej zbiornika dolnego nie wpływa na poziom wody w~zbiorniku górnym. Zadanie 7 postawiło przed nami problem zbadania charakterystyki statycznej obiektu. W~przypadku ogólnego obiektu $3 \times 3$ byłoby to niebagatelne zadania. Wymagało by ono najpewniej zbadania stanów ustalonych wyjść w~pewnym sześcianie z~przestrzeni stanów ustalonych sygnałów wejściowych. Dla krawędzi takiego sześcianu ekstrapolowanej z~$n$ punktów ($n$ pomiarów) oznaczałoby to konieczność wykonania $n^3$ ekperymentów! Innym podejściem, przy założeniu, że obiekt jest, przynajmniej w~przybliżeniu, liniowy byłoby zebranie odpowiedzi skokowych dla każdego toru wejścia-wyjścia i~identyfikacja na ich podstawie macierzy transmitancji obiektu. Z~macierzy tej możnaby z~kolei w~sposób analityczny wyznaczyć charakterystykę statyczną.


Problem ten można jednak w~znakomitym stopniu uprościć, jeżeli weźmie się pod uwagę pewne charakterystyczne cechy obiektu. Załóżmy, że obiekt znajduje się w~stanie ustalonym \footnote{Tak jak w~treści zadania zakładamy, że dopływ do górnego zbiornika jest stały, ą~manipulujemy jeydnie stopniem rozszczelnienia zaworów}. Jeżeli zmienimy stopień otwarcia zaworu pod zbiornikiem górnym, to poziom wody zmieni się oczywiście chwilowo we wszystkich zbiornikach \footnote{Ze zbiornika górnego zacznie wypływać więcej wody, zatem więcej wody wpadnać będzie do zbiornika środkowego, przez co zwiększy się w~nim ciśnienie hydrostatyczne. Poskutkuje to zmianą wypływu z~tego zbiornika i~zajściem podobych zmian w~zbiorniku dolnym.}. Zauważmy jednak, że po pewnym czasie poziom wody w~zbiorniku górnym ustali się na pewnym poziomie. Jeżeli poziom będzie utrzymywany, a~dopływ do zbiornika górnego stały to będzie to znaczyć, że wyływa z niego ta sama ilość wody, co przed zmianą pozycji zaworu. Co za tym idzie, poziomy w~pozostałych zbiornikach również wrócą do stanu pierwotnego. Rozumowanie to można uogólnić na wszystkie zbiorniki. 

\vskip 1cm
\begin{figure}[H]
    \centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			width=0.75\textwidth,
			height=0.45\textwidth,
			xmin=-1,xmax=1,ymin=-2,ymax=22,
			xlabel={$u$},
			ylabel={$y$},
			xtick={-1, -0.6, -0.2, 0.2, 0.6, 1},
			ytick={-2, 2, 6, 10, 14, 18, 22},
			legend pos=north west,
			y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={,}},
		]
		\addplot[smooth, blue]   file {data/exercise_7/static_high.txt};
		\addplot[smooth, red]    file {data/exercise_7/static_medium.txt};
		\addplot[smooth, green]  file {data/exercise_7/static_low.txt};
		\legend{$U1-Y1$, $U2-Y2$, $U3-Y3$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
    \caption{Charakterystyki statyczne poszczególnych zbiorników stanowiska Inteco}
    \label{inteco_static}
\end{figure}
\vskip 1cm

Spostrzeżenie to nasuwa bardzo praktyczny wniosek: patrząc jedynie z~punktu widzenia stanów ustalonych, stanowisko Inteco można traktować jako trzy obiekty wymiaru $1 \times 1$. Co za tym idzie, do określenia charakterystyki statycznej obiektu wystarczające jest przeprowadzenie $n$ eksperymentów dla każdej pary wejście-wyjście. Eksperymenty takie zostały przeprowadzone, a~ich wyniki przedstawiono rys. \ref{inteco_static}. Pomiary na każdym torze wykonywane były w~przedziale sterowań $<0; 1>$ z~krokiem $0.1$. Jak widać, tory są silnie nieliniowe. Charakterystyki mogą być przybliżonę relacją $\overline{y}(\overline{u}) ~ \sqrt{\overline{u}}$, co zgadza się z~przewidywaniami teoretycznymi. Zgodnie z~treścią zadan projektowych sterowanie obiektem powinno być ograniczone do wartości zadanych z~przedziału $<10; 15>$. W~tym zakresie można z~powodzeniem przybliżyć chcarakterystyki funkcjami liniowymi, co uzasadnia użycie klasycznego regulatora PID do sterowania obiektem.